% ===========================================================================
%  ABAC-Charpente — Guide Socratique du Code
%  Comprendre Python et l'EC5 à travers ce logiciel
% ===========================================================================
\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

% ── Encodage & langue ───────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}

% ── Mise en page ────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\leftmark}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ── Mathématiques ───────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

% ── Couleurs ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bleuMaitre}{RGB}{13, 71, 161}
\definecolor{bleuMaitreLight}{RGB}{227, 242, 253}
\definecolor{ambreApprenti}{RGB}{121, 85, 72}
\definecolor{ambreApprentiLight}{RGB}{251, 233, 231}
\definecolor{vertImportant}{RGB}{27, 94, 32}
\definecolor{vertImportantLight}{RGB}{232, 245, 233}
\definecolor{greyCodeLight}{RGB}{250, 250, 250}
\definecolor{orangeDefinition}{RGB}{230, 81, 0}
\definecolor{orangeDefinitionLight}{RGB}{255, 243, 224}

% ── Boîtes ──────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[most]{tcolorbox}

\newtcolorbox{maitre}[1][]{
  enhanced,
  colback=bleuMaitreLight,
  colframe=bleuMaitre,
  fonttitle=\bfseries\color{white},
  title={\textbf{Maître}},
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=5mm},
  boxed title style={colback=bleuMaitre, colframe=bleuMaitre},
  left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=3mm,
  #1
}

\newtcolorbox{apprenti}[1][]{
  enhanced,
  colback=ambreApprentiLight,
  colframe=ambreApprenti,
  fonttitle=\bfseries\color{white},
  title={\textbf{Apprenti}},
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=5mm},
  boxed title style={colback=ambreApprenti, colframe=ambreApprenti},
  left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=3mm,
  #1
}

\newtcolorbox{important}[1][]{
  enhanced,
  colback=vertImportantLight,
  colframe=vertImportant,
  fonttitle=\bfseries\color{white},
  title={Point cl\'e},
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=5mm},
  boxed title style={colback=vertImportant},
  left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=3mm,
  #1
}

\newtcolorbox{definition}[1][]{
  enhanced,
  colback=orangeDefinitionLight,
  colframe=orangeDefinition,
  fonttitle=\bfseries\color{white},
  title={D\'efinition},
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=5mm},
  boxed title style={colback=orangeDefinition},
  left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=3mm,
  #1
}

% ── Code ────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{python}{
  language=Python,
  backgroundcolor=\color{greyCodeLight},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  keywordstyle=\color{blue!80!black}\bfseries,
  stringstyle=\color{orange!80!black},
  commentstyle=\color{gray!70}\itshape,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbers=left,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!40},
  xleftmargin=2em,
  framexleftmargin=2em,
  literate=%
    {à}{{\`a}}1   {â}{{\^a}}1
    {é}{{\'e}}1   {è}{{\`e}}1   {ê}{{\^e}}1   {ë}{{\"e}}1
    {î}{{\^i}}1   {ï}{{\"i}}1
    {ô}{{\^o}}1   {ù}{{\`u}}1   {û}{{\^u}}1   {ü}{{\"u}}1
    {ç}{{\c c}}1
    {É}{{\'E}}1   {È}{{\`E}}1   {Ê}{{\^E}}1
    {À}{{\`A}}1   {Â}{{\^A}}1
    {Î}{{\^I}}1   {Û}{{\^U}}1   {Ç}{{\c C}}1
    {œ}{{\oe}}1   {æ}{{\ae}}1
    {²}{{\textsuperscript{2}}}1
    {³}{{\textsuperscript{3}}}1
    {⁴}{{\textsuperscript{4}}}1
    {§}{{\S}}1
}

\lstdefinestyle{toml}{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{gray!8},
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!40},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  breaklines=true,
  xleftmargin=2em,
  framexleftmargin=2em,
  literate=%
    {à}{{\`a}}1  {â}{{\^a}}1
    {é}{{\'e}}1  {è}{{\`e}}1  {ê}{{\^e}}1
    {î}{{\^i}}1  {ô}{{\^o}}1
    {ù}{{\`u}}1  {û}{{\^u}}1  {ç}{{\c c}}1
    {É}{{\'E}}1  {È}{{\`E}}1
    {À}{{\`A}}1  {Â}{{\^A}}1
    {²}{{\textsuperscript{2}}}1
    {³}{{\textsuperscript{3}}}1
    {⁴}{{\textsuperscript{4}}}1
    {§}{{\S}}1
    {│}{{|}}1
    {├}{{|}}1
    {└}{{|}}1
    {─}{{-}}1
}

% ── Tableaux ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

% ── Graphiques & schémas ────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning}

% ── Liens (chargé EN DERNIER pour compatibilité) ─────────────────────────────
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=bleuMaitre, urlcolor=bleuMaitre,
            citecolor=bleuMaitre]{hyperref}

% ── Divers ──────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\setlength{\parskip}{6pt}

% ── Commandes personnalisées ─────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\py}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\fichier}[1]{\texttt{\textit{#1}}}

% ===========================================================================
\begin{document}
% ===========================================================================

% ── Page de titre ───────────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{1.5cm}
{\fontsize{28}{34}\bfseries Comprendre ABAC-Charpente}\\[0.6cm]
{\LARGE Guide Socratique du Code}\\[1.5cm]
\rule{\textwidth}{1.5pt}\\[0.5cm]
{\large De Python aux v\'erifications Eurocode 5,\\
expliqu\'e pas \`a pas comme si tu ne savais rien}\\[0.5cm]
\rule{\textwidth}{1.5pt}\\[2cm]
{\large Avril 2026}\\[3cm]

\begin{tcolorbox}[
  colback=bleuMaitreLight, colframe=bleuMaitre,
  width=0.85\textwidth, center
]
\centering\large\itshape
\guillemotleft\, Je ne sais qu'une chose,\\
c'est que je ne sais rien.\,\guillemotright\\[4pt]
{\normalsize --- Socrate}
\end{tcolorbox}

\vfill
{\small Document d'usage personnel --- 2026}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% ===========================================================================
\chapter*{Avant-propos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}
% ===========================================================================

Ce document est un guide p\'edagogique du logiciel \textbf{ABAC-Charpente}
(\emph{Abaque de Calcul pour Charpentes en Bois}), un outil de calcul
automatique de port\'ees admissibles pour les structures bois,
conform\'ement aux normes europ\'eennes EN~1990 et EN~1995 (Eurocode~5).

La m\'ethode p\'edagogique choisie est le \textbf{dialogue socratique}~: plut\^ot
qu'asséner des d\'efinitions, le Ma\^itre pose des questions qui am\`enent
l'Apprenti \`a d\'ecouvrir les concepts par lui-m\^eme. Tu trouveras tout au
long de ce document des \'echanges entre ces deux personnages~:

\begin{maitre}
Les questions du Ma\^itre t'invitent \`a r\'efl\'echir avant que la r\'eponse
ne soit donn\'ee.
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Les r\'eponses de l'Apprenti --- parfois h\'esitantes --- mod\'elisent
le cheminement naturel d'un ing\'enieur qui d\'ecouvre Python.
\end{apprenti}

\begin{important}
Les encadr\'es verts r\'esument les points cl\'es \`a retenir absolument.
\end{important}

\begin{definition}
Les encadr\'es oranges d\'efinissent les termes techniques importants
(Python ou Eurocode).
\end{definition}

\textbf{Comment lire ce document~?}
Tu peux le parcourir lin\'eairement pour une compr\'ehension compl\`ete.
Les exemples de code sont syst\'ematiquement tir\'es de l'application r\'eelle.
Les num\'eros de fichiers mentionn\'es correspondent \`a la structure du projet telle
qu'elle existe sur le disque.

% ===========================================================================
\chapter{Python~: les briques de base}
% ===========================================================================

Avant d'entrer dans le c\oe{}ur du logiciel, il faut parler le m\^eme
langage. Ce chapitre t'apprend Python \`a travers les yeux d'un charpentier.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les variables~: nommer les choses}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{maitre}
Quand tu dessines un plan de charpente, tu notes des dimensions.
Comment tu notes la largeur d'une section de bois~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Je note \guillemotleft\,b = 63 mm\,\guillemotright.
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. En Python, c'est presque identique~:
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={D\'eclaration de variables en Python}]
b_mm = 63.0      # largeur de section, en millimètres
h_mm = 175.0     # hauteur de section, en millimètres
L_max_m = 6.0    # portée maximale, en mètres
\end{lstlisting}

\begin{definition}
Une \textbf{variable} est une bo\^ite dans la m\'emoire de l'ordinateur,
\`a laquelle on donne un nom. Le signe \py{=} ne veut pas dire
\guillemotleft\,est \'egal\,\guillemotright{} au sens math\'ematique,
mais \guillemotleft\,re\c{c}oit la valeur\,\guillemotright.
Autrement dit~: \py{b\_mm = 63.0} se lit
\guillemotleft\,la bo\^ite nomm\'ee \py{b\_mm} re\c{c}oit la valeur
\py{63.0}\,\guillemotright.
\end{definition}

Tu remarques que les noms de variables dans ce code portent l'unit\'e
(\py{\_mm}, \py{\_m}, \py{\_MPa}, \py{\_kNm}).
C'est une convention d\'elib\'er\'ee du projet, appel\'ee \textbf{Principe~VI},
pour \'eviter de confondre m\`etres et millim\`etres ---
une erreur qui a caus\'e plus d'un probl\`eme structurel dans l'histoire
de l'ing\'enierie.

\begin{maitre}
Et si j'\'ecris \py{b\_mm = 63} au lieu de \py{b\_mm = 63.0},
c'est la m\^eme chose~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Je pense que oui, 63 et 63{,}0 c'est pareil, non~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Presque. Mais Python distingue les types de donn\'ees~: \py{63} est un
entier (\py{int}), et \py{63.0} est un d\'ecimal (\py{float}).
En pratique, pour les grandeurs physiques, on utilise toujours \py{float}
car les calculs comme $\sigma = M / W$ donnent des r\'esultats d\'ecimaux.
\end{maitre}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les types de donn\'ees}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Python distingue plusieurs \emph{types} de donn\'ees~:

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Type Python} & \textbf{Ce que c'est}    & \textbf{Exemple dans le projet}\\
\midrule
\py{int}             & Nombre entier             & \py{classe\_service = 1}\\
\py{float}           & Nombre d\'ecimal           & \py{f\_m\_k\_MPa = 24.0}\\
\py{str}             & Texte (cha\^ine)           & \py{classe\_resistance = "C24"}\\
\py{bool}            & Vrai ou Faux              & \py{double\_flexion = True}\\
\py{list}            & Liste d'\'el\'ements       & \py{pentes\_deg = [4, 15, 30, 45]}\\
\py{dict}            & Table cl\'e\,$\rightarrow$\,valeur   & \py{\{"b\_mm": 63, "h\_mm": 175\}}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Types de données illustrés par des grandeurs charpente}]
# float : grandeurs physiques avec unité dans le nom
b_mm = 63.0
f_m_k_MPa = 24.0        # résistance caractéristique en flexion (MPa)

# str : identifiants et classifications
classe_resistance = "C24"
type_poutre = "Panne"
usage = "TOITURE_INACC"

# bool : options oui/non
double_flexion = True
second_oeuvre = False

# list : plusieurs valeurs à tester (expansion cartésienne)
pentes_deg = [4, 15, 30, 45]      # 4 pentes à calculer

# dict : propriétés regroupées en une seule structure
section = {
    "b_mm": 63.0,
    "h_mm": 175.0,
    "classe": "C24"
}
\end{lstlisting}

\begin{maitre}
Pourquoi avoir une liste de pentes \py{[4, 15, 30, 45]} plut\^ot qu'une
seule valeur~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Parce que le logiciel doit calculer pour plusieurs pentes de toiture
diff\'erentes~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. Et c'est l\`a qu'intervient l'un des concepts les plus puissants
de ce logiciel~: on peut donner des listes de param\`etres, et le programme
g\'en\`ere automatiquement toutes les combinaisons. Mais n'anticipons pas~---
voyons d'abord les fonctions.
\end{maitre}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les fonctions~: des recettes de calcul r\'eutilisables}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{maitre}
Dans ton travail d'ing\'enieur, tu appliques souvent la m\^eme formule
\`a des donn\'ees diff\'erentes. Par exemple, le moment d'inertie d'une
section rectangulaire~:
$I = bh^3/12$.
Tu la recalcules \`a chaque fois depuis z\'ero~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Non, je la note une fois dans mon tableur et je change juste les valeurs
de $b$ et $h$.
\end{apprenti}

\begin{maitre}
En Python, on fait pareil avec les \textbf{fonctions}.
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Définition et appel d'une fonction Python}]
# --- Définition : on écrit la "recette" une seule fois ---
def calculer_inertie(b_mm: float, h_mm: float) -> float:
    """Moment d'inertie en cm4 d'une section rectangulaire b x h."""
    I_mm4 = b_mm * h_mm**3 / 12.0    # mm4  (**3 = puissance 3)
    I_cm4 = I_mm4 / 1e4              # conversion mm4 -> cm4
    return I_cm4                      # renvoie le résultat

# --- Appel : on "invoque" la recette avec des valeurs ---
I_A = calculer_inertie(63.0, 175.0)    # -> 28013 cm4
I_B = calculer_inertie(75.0, 225.0)    # -> 71367 cm4
\end{lstlisting}

D\'ecortiquons ce code ligne par ligne~:

\begin{itemize}
  \item \py{def} est le mot-cl\'e Python qui signifie
        \guillemotleft\,je d\'efinis une fonction\,\guillemotright.
  \item \py{calculer\_inertie} est le nom qu'on lui donne
        (en fran\c{c}ais, conforme au Principe~IX du projet).
  \item \py{b\_mm: float, h\_mm: float} sont les \textbf{param\`etres}
        (les ingr\'edients de la recette). Le \py{: float} indique le type
        attendu~: c'est une annotation de type, facultative mais tr\`es lisible.
  \item \py{-> float} indique ce que la fonction retourne.
  \item Les triples guillemets \py{"""..."""} sont la \textbf{docstring}~:
        une documentation int\'egr\'ee, lisible par les outils de d\'eveloppement.
  \item \py{return} renvoie le r\'esultat au code appelant.
\end{itemize}

\begin{important}
L'indentation (les espaces en d\'ebut de ligne) est \textbf{obligatoire}
en Python. Elle d\'elimite le contenu de la fonction. Si tu oublies de
l'indenter, Python l\`eve une erreur imm\'ediatement.
\end{important}

Voici la vraie fonction de calcul de section dans le code~:

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Extrait de \fichier{ec5/proprietes.py} --- calcul des propriétés de section}]
def calculer_section(b_mm: float, h_mm: float) -> dict:
    """Calcule les propriétés géométriques d'une section rectangulaire.

    Retourne un dictionnaire avec :
        A_cm2   : aire en cm²
        I_cm4   : inertie axe fort en cm⁴
        W_cm3   : module de résistance axe fort en cm³
        I_z_cm4 : inertie axe faible en cm⁴
        W_z_cm3 : module de résistance axe faible en cm³
    """
    A_mm2   = b_mm * h_mm
    I_mm4   = b_mm * h_mm**3 / 12.0
    W_mm3   = b_mm * h_mm**2 / 6.0
    I_z_mm4 = h_mm * b_mm**3 / 12.0   # axe faible : b et h sont inversés
    W_z_mm3 = h_mm * b_mm**2 / 6.0

    return {
        "A_cm2":   A_mm2  / 100.0,
        "I_cm4":   I_mm4  / 1e4,
        "W_cm3":   W_mm3  / 1e3,
        "I_z_cm4": I_z_mm4 / 1e4,
        "W_z_cm3": W_z_mm3 / 1e3,
    }
\end{lstlisting}

\begin{maitre}
Pourquoi la fonction retourne un \py{dict} plut\^ot que de retourner
\py{A\_cm2} directement~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Parce qu'on veut r\'ecup\'erer plusieurs valeurs \`a la fois~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. En Python, une fonction ne peut retourner qu'une seule
\guillemotleft\,chose\,\guillemotright, mais cette chose peut \^etre un
dictionnaire qui en contient plusieurs. C'est un idiome tr\`es courant
dans ce code~: toutes les fonctions de v\'erification EC5 retournent
un dictionnaire de valeurs interm\'ediaires.
\end{maitre}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les listes et les boucles~: travailler en s\'erie}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{maitre}
Imaginons que tu doives v\'erifier une poutre pour des port\'ees de
2\,m, 2,5\,m, 3\,m\ldots{} jusqu'\`a 6\,m. Comment tu ferais manuellement~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Je ferais le calcul pour 2\,m, puis pour 2,5\,m, puis pour 3\,m\ldots{}
Ca fait beaucoup de lignes.
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Python te permet de l'\'ecrire une seule fois et de le r\'ep\'eter
automatiquement avec une \textbf{boucle}.
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Boucle sur une liste de portées}]
import numpy as np

# Génération d'un tableau de portées : de 2.0 à 6.0, par pas de 0.5
longueurs_m = np.arange(2.0, 6.5, 0.5)
# Résultat : array([2.0, 2.5, 3.0, 3.5, 4.0, 4.5, 5.0, 5.5, 6.0])

# Boucle : on répète le bloc indenté pour chaque valeur de L
for L in longueurs_m:
    w_inst = 5 * 1.2 * L**4 / (384 * 11000 * 2800)  # formule simplifiée
    print(f"L = {L:.1f} m  ->  w_inst = {w_inst:.2f} mm")
\end{lstlisting}

\begin{definition}
\textbf{numpy} (import\'e sous le nom \py{np}) est une biblioth\`eque externe
qui ajoute des capacit\'es de calcul scientifique \`a Python.
\py{np.arange(2.0, 6.5, 0.5)} g\'en\`ere un tableau de nombres de 2,0
\`a 6,0 (6,5 exclu) avec un pas de 0,5.
C'est l'\'equivalent Python d'une colonne de tableau dans Excel.
\end{definition}

Voici le code r\'eel du moteur de calcul~:

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Extrait de \fichier{moteur.py} --- génération des portées}]
# L_min, pas, L_max viennent de la configuration et du produit
L_min = float(config.L_min_m)
pas   = float(config.pas_longueur_m)
L_max = p_rep.L_max_m   # portée max du produit (ex : 6.0 m)

# Génération du tableau de toutes les portées à tester
longueurs_m = np.arange(L_min, L_max + pas / 2, pas)
#              ^--- début    ^--- fin (+marge)  ^--- pas

# Note : le "+ pas/2" est une précaution technique.
# np.arange peut parfois manquer la borne finale à cause des
# imprécisions des nombres décimaux (6.0 devient 5.999...).
# En ajoutant la moitié du pas, on s'assure de bien inclure L_max.
\end{lstlisting}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les conditions~: prendre des d\'ecisions}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Conditions \py{if/elif/else} --- statut d'une portée}]
taux_determinant = 0.87   # résultat d'un calcul EC5

# Cas simple : admis ou refusé
if taux_determinant <= 1.0:
    statut = "admis"    # la poutre résiste
else:
    statut = "refusé"   # la poutre est insuffisante

# Cas avec plusieurs branches (elif = "sinon si")
if taux_determinant <= 0.80:
    commentaire = "large marge de sécurité"
elif taux_determinant <= 1.00:
    commentaire = "marge de sécurité acceptable"
else:
    commentaire = "section insuffisante"
\end{lstlisting}

Dans le code r\'eel (\fichier{moteur.py}), la d\'ecision est
l\'eg\`erement plus nuanc\'ee~:

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Extrait de \fichier{moteur.py} --- logique de statut}]
statut_usage = els.get("statut_usage", "ok")

if statut_usage == "rejeté_usage":
    statut = "rejeté_usage"   # usage non supporté (ex : plancher dalle)
elif taux_determinant <= 1.0:
    statut = "admis"
else:
    statut = "refusé"
\end{lstlisting}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les dictionnaires~: des fiches produit}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{maitre}
Dans ton catalogue bois, une fiche produit contient le lib\'ell\'e,
les dimensions, la classe de r\'esistance\ldots{}
Comment tu organiserais \c{c}a en Python~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Je mettrais tout dans une sorte de tableau avec des \'etiquettes~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement~: c'est un \textbf{dictionnaire} (\py{dict}).
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Dictionnaire --- fiche produit bois}]
produit = {
    "id_produit":         "EPX-063-175-6000",
    "b_mm":               63.0,
    "h_mm":               175.0,
    "L_max_m":            6.0,
    "classe_resistance":  "C24",
    "famille":            "bois_massif",
    "disponible":         True,
}

# Lecture d'une valeur par sa clé
hauteur   = produit["h_mm"]       # -> 175.0
est_dispo = produit["disponible"] # -> True

# Vérification de l'existence d'une clé
if "fournisseur" in produit:
    print(produit["fournisseur"])
else:
    print("Pas de fournisseur renseigné")
\end{lstlisting}

Dans le code r\'eel, les fonctions de v\'erification EC5 retournent
des dictionnaires avec toutes les valeurs interm\'ediaires du calcul~:

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Dictionnaire retourné par \py{calculer\_flexion()}}]
def calculer_flexion(...):
    # ... calculs ...
    return {
        "f_m_d_MPa":       ...,  # résistance de calcul
        "sigma_m_MPa":     ...,  # contrainte calculée
        "taux_flexion_ELU": ..., # ratio de sollicitation (doit être <= 1.0)
    }
\end{lstlisting}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les classes~: mod\'eliser les types de poutres}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

C'est ici que Python devient vraiment puissant. Jusqu'ici, on a
manipul\'e des valeurs et des fonctions isol\'ees. Les \textbf{classes}
permettent de regrouper des donn\'ees \emph{et} des comportements dans
une m\^eme entit\'e.

\begin{maitre}
Pense \`a une panne de toiture et \`a une solive de plancher.
Elles ont toutes les deux une largeur, une hauteur, une port\'ee\ldots{}
Mais comment sont calcul\'ees leurs charges~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Diff\'eremment~! La panne subit les charges en biais \`a cause de la
pente du toit, tandis que la solive est horizontale.
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Voil\`a exactement pourquoi ce code utilise des classes.
Regarde comment est d\'efinie la classe abstraite de base.
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Extrait de \fichier{types\_poutre/base.py} --- classe abstraite \py{TypePoutre}}]
from abc import ABC, abstractmethod   # ABC = Abstract Base Class
import numpy as np

class TypePoutre(ABC):
    """Classe abstraite représentant un type de poutre bois.

    Toute sous-classe DOIT implémenter charges_lineaires().
    INTERDIT : if/match sur le type dans elu.py / els.py.
    """

    @abstractmethod
    def charges_lineaires(self, config, materiau, longueurs_m, combi):
        """Calcule les charges linéaires (kN/m) pour chaque portée.

        Cette méthode n'a PAS de code ici : c'est un "contrat".
        Chaque sous-classe (Panne, Solive, etc.) doit l'implémenter.
        """
        ...   # les "..." signifient : pas d'implémentation ici

    def longueur_deversement_m(self, longueur_m, entraxe_antideversement_mm):
        """Longueur de déversement (méthode COMMUNE à tous les types).

        Règle (EF-024) :
            pas d'anti-déversement  -> L_ef = L
            L <= 2 * entraxe        -> L_ef = L / 2
            L >  2 * entraxe        -> L_ef = entraxe
        """
        if entraxe_antideversement_mm <= 0:
            return longueur_m
        a_m = entraxe_antideversement_mm / 1000.0   # mm -> m
        if longueur_m <= 2 * a_m:
            return longueur_m / 2.0
        return a_m
\end{lstlisting}

\begin{definition}
\textbf{ABC} signifie \emph{Abstract Base Class} (classe de base abstraite).
Une classe abstraite est un \emph{contrat}~: elle dit
\guillemotleft\,toute sous-classe doit impl\'ementer ces m\'ethodes\,\guillemotright,
sans fournir l'impl\'ementation elle-m\^eme.
Le d\'ecorateur \py{@abstractmethod} marque les m\'ethodes obligatoires.
\end{definition}

Ensuite, chaque type de poutre h\'erite de cette classe et impl\'emente
sa propre logique de charges. Voici la classe \py{Panne} simplifi\'ee~:

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Classe \py{Panne} --- implémentation pour toiture inclinée (simplifié)}]
import math
import numpy as np

class Panne(TypePoutre):
    """Panne de toiture inclinée.

    Hérite de TypePoutre et implémente charges_lineaires()
    en tenant compte de la pente.
    """

    def charges_lineaires(self, config, materiau, longueurs_m, combi):
        pente_rad = math.radians(config.pente_deg)
        entraxe_m = config.entraxe_m

        # Charges surfaciques (kN/m²) -> charges linéaires (kN/m)
        g_kNm2 = config.g_k_kNm2 + materiau.poids_propre_kNm2  # permanent
        s_kNm2 = config.s_k_kNm2                                # neige

        # Projection : les charges permanentes s'exercent sur la surface
        # inclinée, donc on les divise par cos(alpha) pour ramener
        # à la surface projetée horizontale
        g_inclinee = g_kNm2 / math.cos(pente_rad)

        q_G = g_inclinee * entraxe_m   # kN/m (par mètre de portée)
        q_S = s_kNm2 * entraxe_m       # kN/m (neige = charge verticale)

        # Combinaison EN 1990 (coefficients venant de "combi")
        q_d = combi.gamma_G * q_G + combi.gamma_Q1 * q_S

        # Moment et effort tranchant (poutre simplement appuyée)
        M_d = q_d * longueurs_m**2 / 8.0    # kN.m
        V_d = q_d * longueurs_m / 2.0       # kN

        return {
            "q_G_kNm": q_G * np.ones_like(longueurs_m),
            "q_S_kNm": q_S * np.ones_like(longueurs_m),
            "q_d_kNm": q_d * np.ones_like(longueurs_m),
            "M_d_kNm": M_d,
            "V_d_kN":  V_d,
        }

    def decomposer(self, charges_kNm, pente_rad):
        q_y = charges_kNm * math.cos(pente_rad)  # axe fort
        q_z = charges_kNm * math.sin(pente_rad)  # axe faible
        return q_y, q_z
\end{lstlisting}

\begin{important}
C'est le \textbf{polymorphisme}~: les modules de calcul EC5
(\fichier{elu.py}, \fichier{els.py}) appellent toujours
\py{type\_poutre.charges\_lineaires()} sans savoir si c'est une Panne,
une Solive ou un Chevron. Chaque sous-classe r\'epond \`a sa fa\c{c}on.
C'est \'el\'egant et extensible~: ajouter un nouveau type de poutre
ne n\'ecessite de modifier \emph{que} la nouvelle classe, sans toucher
aux calculs EC5.
\end{important}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les modules et les imports}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{maitre}
On voit souvent \py{import numpy as np}, \py{import pandas as pd}\ldots{}
C'est quoi ces imports~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Ce sont des biblioth\`eques ext\'erieures qu'on charge~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. Imagine que tu travailles sur un chantier.
Tu n'emportes pas tous tes outils chaque matin~---
tu charges seulement ce dont tu as besoin pour la journ\'ee.
Les imports, c'est pareil.
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Imports typiques dans ce projet}]
import numpy as np          # calcul numérique (tableaux, maths)
import pandas as pd         # manipulation de tableaux de données CSV
from pathlib import Path    # gestion propre des chemins de fichiers
import math                 # fonctions mathématiques (sin, cos, sqrt...)
from loguru import logger   # affichage de messages de log

# Import depuis un sous-module du projet lui-même
from abac_charpente.ec5.elu import verifier_elu
from abac_charpente.ec0.combinaisons import generer_combinaisons
\end{lstlisting}

Les biblioth\`eques cl\'es de ce projet sont~:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Biblioth\`eque} & \textbf{R\^ole}\\
\midrule
\py{numpy}    & Calcul num\'erique vectoris\'e (tableaux, maths)\\
\py{pandas}   & Lecture/\'ecriture CSV, manipulation de donn\'ees\\
\py{click}    & Interface ligne de commande\\
\py{pydantic} & Validation automatique des donn\'ees de configuration\\
\py{loguru}   & Affichage de messages (info, avertissement, erreur)\\
\py{matplotlib} & G\'en\'eration de graphiques (module \py{abac\_visuel})\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ===========================================================================
\chapter{L'architecture du projet}
% ===========================================================================

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Vue d'ensemble~: trois modules ind\'ependants}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Le projet est d\'ecoup\'e en trois sous-packages ind\'ependants~:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={
        draw, rounded corners=4pt,
        fill=bleuMaitreLight,
        minimum width=4.2cm, minimum height=1.4cm,
        align=center, font=\small\bfseries
    },
    arrow/.style={->, thick, color=bleuMaitre},
    label/.style={font=\scriptsize\itshape, color=gray}
]
\node[box] (sapeg) at (0,0)
    {\py{sapeg\_regen\_stock}\\[3pt]\small Ingestion du stock};

\node[box] (abac) at (5.5,0)
    {\py{abac\_charpente}\\[3pt]\small Calcul EC5};

\node[box] (visuel) at (11,0)
    {\py{abac\_visuel}\\[3pt]\small Graphiques};

\draw[arrow] (sapeg) -- (abac)
    node[midway, above, label] {stock\_enrichi.csv};
\draw[arrow] (abac) -- (visuel)
    node[midway, above, label] {portees\_admissibles.csv};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.5em}

Cette s\'eparation suit un principe fondamental en informatique~:
chaque module a une \textbf{responsabilit\'e unique}.
Comme en charpente, on s\'epare les corps d'\'etat~---
le charpentier, le couvreur, le plaquiste~---
chacun fait son travail de fa\c{c}on autonome.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Structure des fichiers}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{lstlisting}[style=toml, language={}, caption={Arborescence du projet (simplifiée)}]
CAB_Chapente/
│
├── config.toml               <- Configuration principale
├── configs_calcul.toml       <- Scénarios de calcul EC5
├── configs_filtre.toml       <- Règles de filtrage du stock
├── ALL_PRODUIT_*.csv         <- Stock bois (export SAPEG)
│
├── src/
│   ├── abac_charpente/
│   │   ├── cli.py            <- Point d'entrée (ligne de commande)
│   │   ├── moteur.py         <- Orchestrateur principal
│   │   ├── config.py         <- Lecture de la configuration TOML
│   │   ├── registre.py       <- Cache de calculs (registre incrémental)
│   │   ├── ec0/
│   │   │   └── combinaisons.py  <- EN 1990 : combinaisons d'actions
│   │   ├── ec1/
│   │   │   ├── neige.py      <- EN 1991 : charges de neige
│   │   │   └── vent.py       <- EN 1991 : charges de vent
│   │   ├── ec5/
│   │   │   ├── elu.py        <- Etats Limites Ultimes (§6.1.x, §6.3.x)
│   │   │   ├── els.py        <- Etats Limites de Service (§7.2)
│   │   │   ├── double_flexion.py  <- Flexion biaxiale (§6.1.6)
│   │   │   ├── proprietes.py <- Tables kmod, kdef, gamma_M, EN 338
│   │   │   └── types_poutre/ <- Panne, Solive, Chevron, Sommier
│   │   └── data/             <- Tables normatives (CSV)
│   │       ├── materiaux_bois.csv    <- EN 338 : propriétés des classes
│   │       ├── kmod.csv              <- EC5 Tableau 3.1
│   │       ├── kdef.csv              <- EC5 Tableau 3.2
│   │       ├── gamma_m.csv           <- EC5 §2.4
│   │       └── limites_fleche_ec5.csv <- EC5 §7.2
│   │
│   ├── sapeg_regen_stock/    <- Pipeline stock SAPEG
│   └── abac_visuel/          <- Génération de graphiques
│
└── resultats/                <- Sorties (créées automatiquement)
    ├── portees_admissibles.csv
    ├── stock_enrichi.csv
    └── registre_calcul.csv
\end{lstlisting}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Le point d'entr\'ee~: la ligne de commande}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Le programme se lance avec~:

\begin{lstlisting}[style=toml, language={}, caption={Lancement du logiciel}]
uv run abac calculer --config config.toml
\end{lstlisting}

\begin{maitre}
Comment Python sait-il quoi faire quand on tape cette commande~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Il doit y avoir un fichier qui dit~:
\guillemotleft\,si on appelle la commande \py{abac}, d\'emarre ici\,\guillemotright~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Oui. Ce fichier s'appelle \fichier{cli.py} et utilise la biblioth\`eque
\py{Click}. Les d\'ecorateurs \py{@click.command} et \py{@click.option}
transforment une fonction Python ordinaire en commande de terminal.
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Extrait de \fichier{cli.py} --- point d'entrée simplifié}]
import click

@click.group()
def abac():
    """ABAC-Charpente : calcul de portées admissibles EC5."""
    pass

@abac.command("calculer")
@click.option("--config", default="config.toml",
              help="Fichier de configuration principal")
@click.option("--recalcul-complet", is_flag=True, default=False,
              help="Forcer le recalcul (ignorer le registre)")
def calculer(config, recalcul_complet):
    """Lance le calcul complet."""
    app_config = charger_config(config)
    moteur.lancer_calcul(app_config, recalcul_complet=recalcul_complet)
\end{lstlisting}

\begin{definition}
Un \textbf{d\'ecorateur} (le \py{@} devant une fonction) est une fa\c{c}on
d'enrober une fonction existante avec du comportement suppl\'ementaire,
sans modifier son code interne. Ici, \py{@click.command("calculer")} dit
\`a Click~: \guillemotleft\,la fonction suivante r\'epond \`a la
sous-commande \py{calculer}\,\guillemotright.
\end{definition}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les mod\`eles de donn\'ees~: Pydantic}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{maitre}
Imagine que quelqu'un \'ecrit \py{g\_k\_kNm2 = "quarante"} dans le fichier
de configuration au lieu de \py{40.0}. Comment le programme sait-il que
c'est une erreur~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Il faut qu'il v\'erifie les types des donn\'ees \`a la lecture~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. C'est le r\^ole de \textbf{Pydantic}. Chaque configuration
est d\'ecrite par un mod\`ele de donn\'ees qui d\'efinit les types
attendus. Si un fichier TOML contient une valeur du mauvais type,
Pydantic l\`eve une erreur claire avant m\^eme que les calculs commencent.
\end{maitre}

\begin{lstlisting}[style=python, caption={\fichier{modeles/config\_calcul.py} --- modèle Pydantic (simplifié)}]
from pydantic import BaseModel

class ConfigCalcul(BaseModel):
    """Configuration d'un scénario de calcul EC5."""

    id_config_calcul: str          # identifiant unique (ex : "PANNE_INACC")
    type_poutre: str               # "Panne", "Solive", "Chevron", "Sommier"
    usage: str                     # "TOITURE_INACC", "PLANCHER_HAB", etc.

    L_min_m: float = 2.0           # portée minimale (m)
    pas_longueur_m: float = 0.5    # pas de calcul (m)

    pente_deg: float = 0.0         # pente toiture (degrés)
    entraxe_m: float = 1.0         # entraxe des poutres (m)
    classe_service: int = 1        # classe de service EC5 (1, 2 ou 3)

    g_k_kNm2: float                # charge permanente hors poids propre
    s_k_kNm2: float = 0.0          # neige (kN/m²)
    w_k_kNm2: float = 0.0          # vent (kN/m²)
    q_k_kNm2: float = 0.0          # exploitation (kN/m²)

    double_flexion: bool = False
    second_oeuvre: bool = False
    marge_securite: float = 0.0    # marge supplémentaire (0 à 1)
\end{lstlisting}

% ===========================================================================
\chapter{Les donn\'ees d'entr\'ee}
% ===========================================================================

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Le stock bois~: le fichier ALL\_PRODUIT}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Le stock est fourni par le logiciel SAPEG sous forme d'un fichier CSV
(valeurs s\'epar\'ees par des \py{|}). Chaque ligne est un produit disponible~:

\begin{lstlisting}[style=toml, language={}, caption={Exemple de lignes du fichier ALL\_PRODUIT}]
id_produit|libelle|b_mm|h_mm|L_max_m|classe_resistance
EPX-063-175|Epicéa C24 63x175|63.0|175.0|6.0|C24
EPX-075-225|Epicéa C24 75x225|75.0|225.0|7.0|C24
GL24H-160-320|GL24h 160x320|160.0|320.0|12.0|GL24h
\end{lstlisting}

\begin{maitre}
Pourquoi appelle-t-on ce format \guillemotleft\,CSV\,\guillemotright{}
si le s\'eparateur est \py{|} et non une virgule~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
C'est une bonne question\ldots{} CSV veut dire
\emph{Comma-Separated Values} mais en pratique on utilise
n'importe quel s\'eparateur~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Oui, le terme CSV est devenu g\'en\'erique. SAPEG utilise le pipe
(\py{|}) car les lib\'ell\'es de produits peuvent contenir des virgules
ou des points-virgules. C'est un choix pratique pour \'eviter les
ambigu\"it\'es lors de la lecture.
\end{maitre}

Le code lit ce CSV avec Pandas~:

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Lecture du stock CSV --- extrait de \fichier{sapeg\_regen\_stock/chargeur.py}}]
import pandas as pd

def charger_stock(chemin_csv: str) -> pd.DataFrame:
    """Charge le fichier ALL_PRODUIT CSV exporté par SAPEG."""
    df = pd.read_csv(
        chemin_csv,
        sep="|",            # séparateur pipe (pas une virgule !)
        encoding="latin-1"  # encodage SAPEG (attention aux accents !)
    )
    return df
\end{lstlisting}

\begin{definition}
Un \textbf{DataFrame Pandas} est l'\'equivalent Python d'une feuille Excel~:
un tableau avec des noms de colonnes, o\`u chaque ligne est un enregistrement.
On peut filtrer, trier, calculer sur des colonnes enti\`eres en une seule
instruction. Contrairement \`a une boucle Python, ces op\'erations sont
tr\`es rapides car Pandas les ex\'ecute en C interne.
\end{definition}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{La configuration TOML}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{lstlisting}[style=toml, caption={config.toml --- configuration principale}]
[stock]
repertoire = "."              # répertoire contenant ALL_PRODUIT_*.csv
filtre_calcul = "charpente"   # nom du filtre stock à utiliser

[sortie]
fichier_csv    = "resultats/portees_admissibles.csv"
registre       = "resultats/registre_calcul.csv"
stock_enrichi  = "resultats/stock_enrichi.csv"

[calcul]
fichier_configs_calcul = "configs_calcul.toml"

[calcul.defaults]
longueur_appui_mm = 50.0    # longueur d'appui par défaut (mm)
k_c90             = 1.0     # facteur compression perp. au fil
taux_cible_appui  = 0.80    # taux cible pour calcul longueur appui min
\end{lstlisting}

Le fichier \fichier{configs\_calcul.toml} d\'efinit les sc\'enarios de calcul~:

\begin{lstlisting}[style=toml, caption={configs\_calcul.toml --- scénario panne de toiture}]
[[config_calcul]]
id_config_calcul = "PANNE_TOITURE_INACC"
type_poutre      = "Panne"
usage            = "TOITURE_INACC"
L_min_m          = 2.0
pas_longueur_m   = 0.5
# Listes -> expansion cartésienne automatique
pente_deg        = [4, 15, 30, 35, 40, 45]   # 6 pentes
entraxe_m        = [1.2, 1.7]                 # 2 entraxes
g_k_kNm2         = [0.4, 0.5, 0.6, 0.7, 0.8] # 5 charges perm.
# Total : 6 x 2 x 5 = 60 configurations générées !
s_k_kNm2         = 0.36
classe_service   = 1
double_flexion   = true
marge_securite   = 0
\end{lstlisting}

\begin{maitre}
Tu remarques que \py{pente\_deg} est une liste \py{[4, 15, 30, 35, 40, 45]}.
Qu'est-ce que l'\guillemotleft\,expansion cart\'esienne\,\guillemotright~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Le programme cr\'ee une configuration distincte pour chaque combinaison
de pente, d'entraxe et de charge permanente~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. Avec 6 pentes \texttimes{} 2 entraxes \texttimes{} 5 charges
permanentes, on obtient $6 \times 2 \times 5 = 60$ configurations \`a
partir d'une seule entr\'ee TOML. C'est un gain de temps consid\'erable.
\end{maitre}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Les tables normatives~: les CSV EC5}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Le dossier \fichier{data/} contient les tables normatives de l'Eurocode~5
sous forme CSV, charg\'ees une seule fois au d\'emarrage~:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Fichier} & \textbf{Source} & \textbf{Contenu}\\
\midrule
\fichier{materiaux\_bois.csv} & EN~338 & Classes C16--C50, GL24--GL32\\
\fichier{kmod.csv}     & EC5 Tab.~3.1 & Facteurs $k_{mod}$ par famille/classe/dur\'ee\\
\fichier{kdef.csv}     & EC5 Tab.~3.2 & Facteurs de fluage $k_{def}$\\
\fichier{gamma\_m.csv} & EC5 \S{}2.4  & Coefficients partiels mat\'eriau $\gamma_M$\\
\fichier{limites\_fleche\_ec5.csv} & EC5 \S{}7.2 & Limites de fl\`eche par usage\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}[style=toml, language={}, caption={Extrait de \fichier{materiaux\_bois.csv} (EN 338)}]
classe;famille;f_m_k_MPa;f_v_k_MPa;f_c90_k_MPa;E_0_mean_MPa;E_0_05_MPa
C16;bois_massif;16.0;1.8;2.2;8000;5400
C24;bois_massif;24.0;2.5;2.5;11000;7400
C30;bois_massif;30.0;3.0;2.7;12000;8000
GL24h;bois_lamelle_colle;24.0;2.7;2.5;11500;9600
\end{lstlisting}

\begin{maitre}
Pourquoi stocker ces tables dans des fichiers CSV plut\^ot que les coder
directement dans le programme~?
\end{maitre}

\begin{apprenti}
Parce que si la norme est mise \`a jour, on n'a qu'\`a modifier le fichier
CSV sans retoucher au code Python~?
\end{apprenti}

\begin{maitre}
Exactement. C'est la s\'eparation entre le \emph{code} (la logique) et
les \emph{donn\'ees} (les valeurs). Un principe fondamental de conception
logicielle.
\end{maitre}

% ===========================================================================
\chapter{Le moteur de calcul EC5}
% ===========================================================================

C'est le c\oe{}ur du logiciel. Ce chapitre explique comment le programme
passe d'un stock de poutres \`a des port\'ees admissibles v\'erifi\'ees
selon l'Eurocode.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Vue d'ensemble~: la boucle principale}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Voici le flux de calcul complet, de haut en bas~:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    etape/.style={
        draw, rounded corners=3pt,
        fill=bleuMaitreLight,
        minimum width=8cm, minimum height=0.75cm,
        align=center, font=\small
    },
    arrow/.style={->, thick, color=bleuMaitre}
]
\node[etape] (e1) at (0,0)     {1. Charger le stock filtr\'e (CSV)};
\node[etape] (e2) at (0,-1.0)  {2. Grouper les produits par \py{id\_config\_materiau}};
\node[etape] (e3) at (0,-2.0)  {3. Pour chaque groupe $\times$ configuration EC5};
\node[etape] (e4) at (0,-3.0)  {4. G\'en\'erer tableau de port\'ees [L\_min \ldots L\_max]};
\node[etape] (e5) at (0,-4.0)  {5. G\'en\'erer combinaisons EN 1990 (ELU, ELS)};
\node[etape] (e6) at (0,-5.0)  {6. V\'erifier ELU (\S{}6.1.5, 6.1.6, 6.1.7, 6.3.3)};
\node[etape] (e7) at (0,-6.0)  {7. V\'erifier ELS --- fl\`eches (\S{}7.2)};
\node[etape] (e8) at (0,-7.0)  {8. Statut~: admis / refus\'e / rejet\'e\_usage};
\node[etape] (e9) at (0,-8.0)  {9. \'Ecrire CSV de sortie + mettre \`a jour le registre};

\draw[arrow] (e1) -- (e2); \draw[arrow] (e2) -- (e3);
\draw[arrow] (e3) -- (e4); \draw[arrow] (e4) -- (e5);
\draw[arrow] (e5) -- (e6); \draw[arrow] (e6) -- (e7);
\draw[arrow] (e7) -- (e8); \draw[arrow] (e8) -- (e9);
\end{tikzpicture}
\end{center}




\include{groupementmat}
\include{combinaison}
\include{facteur}
\include{ELU}
\include{ELS}
\include{doubleflexion}
\include{lasecurite}
\include{lessorties}
\include{regeistreincremental}
\include{lesgraphiques}
\include{conclusion}

\end{document}
